通過修改議事規則的好處

今次保皇黨強行修改議事規則，過程粗暴難看，多位民主派議員，奮力扺抗到表決前最後一刻，逐個被「大口狗」趕出議會。保皇黨為求完成政治任務，不惜代價，撕破臉皮，無視程序公義，「大石砸死蟹」，強行通過。

用「抹黑」拉布，阻礙政府施政為藉口，顛倒是非，妄顧政治倫理，利用民選議員被DQ的空窗期，閹割立法會。保皇黨以為自已很聰明，民意站在他們一方，「勝利」完成政治任務後，趾高氣揚，嘴臉醜惡，令支持民主的市民甚為氣綏。

香港民主發展看似跌到谷底，但「易經」智慧告訴我們，「否極泰來」，雖然立法會監察政府功能，已被閹割，但這並不代表，香港民主之路，走到盡頭 ; 相反地，「災難」過後，套用今次突擊行動表現最「猙獰」的保皇黨議員謝偉俊，在他結束陳詞所講，「浴火重生」，當然意思跟謝所表達的完全不同，筆者寄望是香港民主力量，將會因此而重現生機，茁壯成長，理據如下 ：

1. 平心而論，今天立會主席權力已經無限大，就算冇修訂議事規則，拉布空間都完全被握殺。在主席「無恥及妄顧議事規則」的處理下，無論議員提出多少修訂議案，都會被拒絕或合併為一項，辯論時間可隨時荒謬縮短到30秒，開會日期任意增加，在這情況下，要通過政府議案已毫無懸念，議員勉強用拉布反抗，必然失敗。

2. 過去幾年，689 及 777 將所有施政失誤，全歸咎「拉布」，令很多中間派市民，不知就裏，「討厭」民主派議員。但修訂議事規則後，不能再用這借口。今天特區這班「庸碌官員」，施政犯錯，必然繼續發生，未來這些錯誤，衹能算在支持政府的保皇黨議員頭上。

3. 過往民主派議員拉布，要動員所有議員助理，用盡全力，準備一份又一份理據充分的演詞，應付一場又一場的拉布辯論，結果是無暇兼顧，忽略選民。未來立會不用再拉布，議員及助理，可以全程投入，發展社區服務，宣揚民主理念，爭取更多選民支持。

4. 民主派議員不用再背負拉布「污名」，更易爭取中間派選民支持。

5. 將來政府提出的議案，若違反市民利益，民主派議員可繼續在議會內外，有理有據，義正詞嚴指出錯誤，及提出合理解決方案，用更多時間去給市民解釋，凸顯市民利益為依歸形象。

最後當然希望，在新的形勢下，為港人創造未來選舉勝利。這想法與戴耀廷教授提出的「風雲計劃」目標相同，首先希望在未來區議會選舉，贏得更多區的多數議席，讓民主派奪回區會主席位置，掌控開會議程及資源分配; 進而在下次立會選舉，一舉贏得35席，成功的話，政治形勢馬上逆轉，政府將來施治及議案，需要泛民議員支持才能通過，泛民議員有絕對議價能力，到時真正可以左右大局。在這之前, 希望明年311立會補選，強勢回歸，全取四席，討回公義，振奮士氣。

筆者深信，對香港公民社會有利的新時代已經來臨，希望大家不要氣餒，繼續努力，發揮香港人「打不死」精神，透過選舉，殲滅保皇黨，奪取主動權。

(笑)

灰暗中既一點希望